丁蟹邏輯的重點 - 邵頌雄

節錄

丁蟹邏輯的重點 - 邵頌雄

《大時代》截圖

韋家輝可謂「神人」也，竟於差不多三十年前已深刻描繪出「丁蟹」這個極具前瞻性的角色。從前看時，捧腹之餘，也會佩服編劇創造出如此破格的一號人物，融入他的心理狀態來度出只有丁蟹才能說得出的對白；然現在每天眼看不論一城的「管治團隊」，抑或身體雖已歸化他國但思想依然心懷一黨的偉大國民，都頂天立地的告誡世人「人善人欺天不欺」，則只能搖頭苦笑。

丁蟹的特點是孔武有力、狼戾自私，但永遠以為自己是大好人，即使粗鄙偏執，一手打死如紳士般的好友方進新，依然相信道義公理都在他那一邊；其後更是運氣好得難以置信，一夜間成為城中富豪。當年以為極為誇張的角色塑造，原來是預言式的時代標誌。

《大時代》的世界有兩種邏輯，一種是邏輯，另一種是丁蟹邏輯。。。。。。。。打死了方進新，便應理解為「可原諒自衛令一個人長眠」。丁蟹眼中的世界，其他人只能從菲林底片中看到。

那麼所作惡行「斷正」又如何？此時最重要的抗辯，是釐清「重點」在甚麼地方。「呢件案嘅重點唔係我有冇殺人，而係浪子回頭金不換」、「我打死人，但冇做錯」，這樣的「打感動」，。。。。。。。。。。。

西方哲學認為「事實」（fact）與「真相」（truth）有別。事實是個別的、單一的，是真相的部分；真相則是整體的，由無數事實。。。。。

。。。。。。。，但不妨想想，當愈來愈多秉持丁蟹邏輯的戰狼，漠視各種「事實」、堅持自行制定的「重點」，由此慫恿國家奮勇單挑全世界，如此捲起的「丁蟹效應」，才真的可怕。不幸的是，這股「丁蟹效應」造成的風暴，已經成形，而風眼正處於不少人以為已回歸平靜的香港。

丁蟹只有一個重點
股市大跌